【英檔案解密】英商曾提監察機制 BNO港人可獲居英權？

中國外交部上月突然聲稱中英聯合聲明是「不再有現實意義」的歷史文件，強調英國沒有監察權。最新解封的英國檔案處文件顯示英方解讀不同，多份文件均指英方將確保聯合聲明在1997後得以落實至2047年；有英商更提出實質監察機制，在1997後的50年內，如英國國會表決認為中國違反聲明，所有擁有英屬香港護照的港人將自動獲居英權，作為英國對港人的保證。

記者 林偉聰

中英聯合聲明簽署後，英方和港府的對外立場，都是英國將「確保香港1997年後的未來會受全面落實的中英聯合聲明保障（work to ensure the future of Hong Kong after 1997 is secured by the full implementation of the provisions of the Joint Declaration）」，明確指出聯合聲明在主權移交後仍然有效。

類似論調亦常見於不同文件。六四事件後一星期，英國國會議會百禮嘉（Peter Blaker）和夏米勒（Hal Miller）到訪香港，根據二人向下議院提交的報告，他們認為六四事件對港人的震撼比想像中嚴重，建議英政府把握每一個機會，重申英國會為香港負責至1997年；主權移交後，英方則會監察聯合聲明的表現，直至2047年。

更進取的監察建議，曾因香港與倫敦一直拉鋸的國籍問題衍生。當年香港兩局議員鄧蓮如和李鵬飛就一直爭取325萬所有持有英屬香港護照（BNO前身）的港人都獲居英權，但英方認為不可接受。

怡和主席Henry Kenswick就在1989年、六四事件前向政府提交建議，提出修改國籍法，向港人批出有條件的居英權。在中英聯合聲明生效的50年間，如英國認為中國違反了聯合聲明的規定，而英國上下兩院都表決確認這種情況，則所有擁有英屬香港護照的港人將自動獲居英權。

Kenswick認為做法可為港人提供終極的避風港，減低專業人士移民往其他國家的誘因，遏止移民潮。時任外交顧問的柯利達認為建議是「聰明（ingenious）」的主意，不過首相戴卓爾夫人就認為這種保證未夠好（not good enough）；建議最終未被採納，但就反映英方九七後仍有權監察的論點，當年並無爭議。

怡和主席Henry Kenswick提出有條件的的居英權，如國會上下兩院通過確認中國違反中英聯合聲明，所有擁有英屬香港護照的港人將自動獲居英權，作為英國對港人的保證。（英國檔案處）

係真就正

知道係無實質意義

英國肯卑BNO居英權先係實際行動

但係英國為經濟，會同支那鬥咩？

五毛又少個point話英國人賣香港啦

建議最終未被採納

不過首相戴卓爾夫人就認為這種保證未夠好（not good enough）

解密唔會一次過睇晒來龍去脈個喎
如果一個主權移交嘅紀錄一個檔案有晒你就驚啦

不過擺明會係中方反對嗰啲啦

> #7 D_Wade 13 分鐘前

#7 D_Wade 13 分鐘前

英國生意佬會為左香港人好而同政府傾
華人就叫你收聲，迫埋一份

英國點都唔會一次過比幾百萬人移民英國

除非現時持有BNO嘅十幾萬香港人集體要求英國政府截龍

話唔續呢班人已經樂意接受支那人身份，一國兩制已運行20年非常暢順云云

投訴呢班人唔應該再享有英國人國民身份，要求英國國會訂下時限截龍先有機

講到尾咪又係乜都冇

搬香港係最好
做打工仔搵到錢又唔理政治既世界上香港人真係最出色

又拎黎打飛既,

英國要低下階層
幾多垃圾蝻同黑人做啲dirty work
香港人唔做高層都唔走啦
係亞洲走去澳洲又唔係難
英國唔會拎到佢想要嘅嘢

今次fat fat

bnos'正路係爭取平權
唔係所謂真普選

申請定冇壞
有咪當bonus
冇咪當旅遊保

重點只要英國佬都肯承認中國係單方面破壞左中英聯合聲明同一國兩制咁先有機會平到，否則英國方面會一直拎中英聯合聲明作擋箭牌，拒絕平權。

之前英國曾檢討簡化國籍法，BNO呢種奇怪既國籍之所以維持原判并加以保留 英國的說法正正係因為中英聯合聲明的關係，所以不能單方面作出改變。

咁算鬥咩？俾居英權舊時班人又得罪支那乜野，係英國內政黎喎

如果三百幾萬人走哂，香港只係一個空殼

係真就好事 拎bno先會係真香港人

班BNO狗又J到一地都係

有錢搵先當你香港係寶

好過做支那狗

講到識飛都冇用啦
最終事實係冇吖嘛

收皮啦支那狗

fuck you chink

呢樣真, 起碼會講
華人就會話做生意不理政治

People Refucking of ChiNA

「未夠好！」

那個夠好在那裡呀？！

其實英國可以考慮下 向以前畀曾成功申請過BNO又有大學學位既香港人移居過去英國。 政治上可以落鳩狗共面， 以依班香港人既能力， 應該有好處。 又可以提升國際地位 顯示自己有國既責任感。

利申Ff

香港大picture is coming soon

is coming

多舊魚。講舊屎有乜用？將來都唔會發生。努力返工啦

拼音

我都贊成截龍
你自己都唔會用行動去維持英國國籍身份
點解要比居英權你先?
而且歷史上各國都試過N次
近者居港權案都試過
第一次「釋法」前曾到入境處登記
或有法援署回信者
都可以不受「釋法」影響

以前究話 界限街以北才會1997交俾支那，現在呢？

你地搞錯晒
我係以BC既身份笑你地班BNO仔成日幻想

人地拎返啲解密文件出嚟又話人打飛機，啲五毛真係痴撚線
支那連文件都無得你睇呀

拎返d文件出黎咁又點？淨係代表當時有人提議過。咁又點？

我地澳洲呢邊個政府夠有人提議過話澳洲passport 可以直接入籍美加。講啫屌。通過實行到先講啦。

不過係澳洲睇香港新聞每日望住香港人比大陸侵蝕都好慘。香港人冇機會走既唯有繼續拎舊屎黎打下飛機都算係一種自我安慰既

你咁天真我都唔知畀咩反映你好
一句講晒你係短視
依啲紀錄文件係引證咗當時市民同政府嘅態度，係有歷史意義
冇依啲解密文件，支那點抹黑都得啦
好似之前啲五毛話英國人主動唔畀香港民主，之後解密文件就爆係支那駛橫手
依啲事實咪係俾我地本土派政治宣傳囉
唔通真係好似啲呀伯係公園日鳩日話日本侵華但自己冇經歷過咁on99咩

btw啲人話係海外就會變大中華膠，愛中國
原來係真

其實ff嘅話，今日聯合聲明已經失效

搵係香港有國際地位嘅人出頭，搞條件較低嘅技術移民都得

文件攞唔攞番出黎其實真係無咩大不了

不過無論前幾日+x單野、幾年前咩北愛爾蘭安置港人單野同呢單BNO野

其實都講得好白，如果主權移交成單野向最壞發展，走人自保點都要考慮

而「香港人自救大規模移民」呢個Option，到今日都仲未有香港人提出黎